孫子兵法 有講Be Water

兵法概述

- 孫子認為戰爭是國家大事，關係國家生死存亡，不可不研究明察。（兵者，國之大事，死生之地，存亡之道，不可不察也。）

- 嚴格說來，孫子是一個「反戰者」，這裏的戰特指正面戰場上的軍事行為以及戰鬥。原因在於戰爭是資源消耗戰（日費千金），而且正面戰場的戰鬥，即使能夠擊潰敵軍，己方的損失也是不可避免的。最佳的勝利就是不戰而勝，也就是不通過正面戰鬥，而通過其他的方法來對敵軍進行消耗從而擊潰敵人（善戰者，不戰而屈人之兵；或全國為上，破國次之）。

- 孫子最早在兵法上提出軍事情報的重要性，他主張知彼知己，百戰不殆；不知彼而知己，一勝一負；不知彼不知己，每戰必殆。一方面要用各種方法（包括派間諜）獲取、探取敵方軍情、軍力、部署、動向、補給，同時將本身的軍情嚴格保密，或發放假軍情，虛虛實實，詐騙敵方，令敵方信假為真。

- 孫子強調備戰。（故用兵之法，勿恃敵之不來，恃吾有以待之；勿恃敵之不攻，恃吾有所不可攻也。）

- 孫子說最上等的作戰是運用謀略，其次是運用外交手段，再其次是動用軍隊，最下等的作戰是強攻城池。（上兵伐謀；其次伐交；其次伐兵；其下伐城。）

- 孫子時常有譬喻式的描述，諸如他注重勢與節（時機），形容前者如湍急河水上的漂石，後者如飛鳥攻擊獵物；其中最有名者，乃後來被武田信玄所使用的風林火山之旗：「其疾如風，其徐如林，侵掠如火，不動如山，難知如陰，動如雷霆。」

- 孫子主張，戰爭的勝利在於敵方露出破綻，有可趁之機。

- 孫子主張，用兵在於正奇相用（凡戰者，以正合，用奇勝。）：正可視之為按牌理出牌，奇可視為不按牌理出牌，這兩者沒有一定規則，不需拘泥。後，在《李衛公問對》裏面，唐太宗特別問李靖正奇之間的比例，李靖回答沒有一定。

- 孫子主張，戰場上的情況只有帶兵的將領了解，明知道進攻會失敗，就算君主下令進攻也要違抗「將在外，君命有所不受。」

- 談到對敗兵的處置，特別主張「留其退路」，以避免絕地反撲。所以孫子主張：窮寇莫追，圍師必闕。

- 孫子指善用兵者行軍時重視軍隊各位置的相互照應，要像率然（一種蛇類）一樣可以首尾相救應。

- 戰場局勢，類似出奇兵原則，孫子也主張「投之亡地然後存，陷之死地然後生」，意味要考量部隊特色，適時激勵拼死一搏的氣勢。這一點在後來漢韓信井陘之戰背水一戰大破趙國陳餘時使用。

- 孫子認為兵無常勢，就好像水一樣，形勢不同，所以可以因敵人的變化，而取得勝利，方能用兵如神。（故兵無常勢，水無常形；能因敵變化而取勝者，謂之神。）-> Be Water

《孫子兵法》完全解讀